#РусскийЯзык 09.02.2023 Неделя 1

Преподаватель - к.п.н. Петрова Галина Михайловна. Миллион лет преподает в Бауманке
Кафедра 604, 603, 602 ауд УЛК.
Курс на 12 недель.

Будем учить язык ни как систему, а то, как ей пользоваться. Цель курса - совершенстования коммуникативных компетенций, изучения норм общения, как развивать эти нормы. 
Все занятия семинарские. Будет разделять на занятия с лекционным материалом и семинарские. В конце лекционного 20 мин на работу по лекции.
Не пускает после 15-минутного опоздания.
Будут диагностические тесты. Проверка сразу после завершения теста всеми. Сами себя будем проверять ;)

**Литература**
- Электронный курс Скорикова Татьяна Петровна
- Курс Русский язык и культура речи (см фото). Романова Жилина. 3 Части


# Вводное занятие. Язык и речь. Функции языка, культура речи и ее аспекты.

Есть связь между навыками речи и навыками мышления.

Есть 4 аспекта, по которым оценивают человека: внешность, поведение (?), что говорим и как говорим.

В сказке про 8 богатырей и спящуюю царевну есть фраза: царевну по речи узнали.

Опр:
> **Язык** - это система знаков и правил их употребления. Это копилка опыта многих поколений, описывающая объективную реальность, код. Язык - явление в обществе.

Опр:
> **Речь** - это практическое испольование языка. Речь - индивидуальное явление.

**Функции языка**:
1. коммуникативная
2. культурная
3. функция оформления мысли
4. метоязыковая функция описания предметов
5. аккумулятивная функция. Функция накопления и сохранения информации
6. информационная функция. Функция передачи информации
7. когнитивная функция. С помощью языка познаем мир
8.  1. волюнтативная функция. функция воздействия на окружающих
    2. Апеллятивная функция. Функция призыва окружающих
9. фатическая функция. Функция установления контакта. Обращения по имени. Создание условий для общения
10. эстетическая/поэтическая функция. Форма выражения обращает на себя внимание сама по себе
11. Эмотивная/эмоциональная/экспресссивная функция. Выражаем чувства. Междометия


**Аспекты культуры речи**:
1. Охрана речи
2. Коммуникативный аспект кульутуры речи. Изучение текста с точки зрения соответствия речи поставленной цели с использованием всех возможностей языка.
3. Этикетный аспект. Умение использовать этикетные формы для организации диалога.

Опр:
> **Речевой этекет** - система правил, речевых формул в общении.

Типичные ситуации речевого этикета:
1. Обращение, привлечение внимания.
2. Знакомство, приветствие, прощание.
3. Извинение.
4. Благодарность.
5. Поздравление, пожелание.
6. Комплимент.
7. Сочуствие, соболезнование.
8. Приглашение, предложение.
9. Совет.
10. Просьба.
11. Согласие, отказ.

Опр:
> **Культура речи** - такой выбор и такая организация речевых средств, которые в определенной ситуации общения при соблюдении современных норм и этики общения обеспечивают наибольший коммуникативный эффект.
